\chapter{Diseño de una Herramienta Adaptativa de Desarrollo}

\newpage
\section{Definición de las metodologías, tecnologías y hardware utilizados}

Las plataformas a utilizar para el desarrollo del proyecto se dividen en las necesarias para desarrollar el hardware y las utilizadas a la hora de trabajar sobre el software. En lo que concierne al hardware, se analizarán todas las opciones disponibles y se hará una elección educada de cuál de las opciones es la más correcta justificando los puntos que se tomaron como determinantes.\\

En un principio – lo cual no inhabilita para incorporar nuevas opciones viables a medida que se avance con el desarrollo -, las opciones que se analizaran para la esta etapa son tres.\\

\begin{itemize}
  \item Un microprocesador (por ejemplo un Atmel como el utilizado durante la materia Laboratorio de Microcomputadoras, o un PIC)
  \item Una FPGA
  \item Una plataforma con un sistema embebido como pueden ser un Raspberry Pi o bien un Arduino.
  \item Una combinación de componentes antes mencionados.
\end{itemize}

Por otro lado en lo que concierne a las herramientas para el desarrollo de software, en primera instancia se tratará de utilizar como criterio el uso de software libre y gratuito para cada área que se necesite. Sin embargo, si se nota que no se pueden lograr los resultados requeridos con la herramienta elegida en primera instancia, se deja la opción de cambiarla en el momento en que se detecte la deficiencia.\\

La elección de software se hará luego de la elección de hardware por lo que se deja un análisis más profundo para cuando se terminen de evaluar las opciones para los componentes.\\

\newpage
\subsection{Elección de los componentes}

En lo que concierne a los componentes, se pueden aislar dos grupos funcionales: en primera instancia se tiene el sistema de control; y por otro lado el web service encargado de la interacción y reporte con el usuario. \\

El control estará compuesto por un módulo central que se encargará de realizar todas las tareas necesarias de interacción con el usuario y periféricos encargados de adaptar las señales provenientes de los sensores para que sean interpretados correctamente y se pueda sacar información útil de las mediciones. Este modulo deberá interactuar con el componente central de procesamiento que será alguno de los mencionados en la introducción anteriormente. Se eligió a partir de realizar una comparación de las ventajas y desventajas de los posibles dispositivos. Se adiciona además una tercera fila para puntos que no necesariamente sean buenos o malos pero que pueden ser pertinentes a la hora de tomar una decisión:

\begin{center}
\begin{tabular}{ |l|l|l| }
\hline
\multicolumn{3}{ |c| }{Análisis PMI} \\
\hline
\hline
 & Positivo & Negativo  \\ 
\hline
\multirow{8}{*}{Raspberry Pi} & \makecell{$\oplus$  Linux embebido} & \makecell{$\ominus$  La más costosa de las\\ opciones.} \\
 & \makecell{$\oplus$  Soporte para python} &  \\
 & \makecell{$\oplus$  Librerías y documentación \\ abundante.} & \\
 & \makecell{$\oplus$  No requiere montaje sobre \\ una placa.}  & \\
 & \makecell{$\oplus$  Mas rápido que un arduino} & \\
 & \makecell{$\oplus$  Fácil mantenimiento.} & \\
 & \makecell{$\oplus$  Fácil inclusión de nuevas\\ funciones.} & \\
 & \makecell{$\oplus$  Presenta una versión mucho\\ más económica con prestaciones\\ reducidas y también un\\ menor tamaño.} & \\
\hline
\multirow{5}{*}{Arduino} & \makecell{$\oplus$  Fácil interacción con los sensores.} & \makecell{$\ominus$  Lenguaje de bajo nivel.} \\
 & \makecell{$\oplus$  Documentación abundante.} & \makecell{$\ominus$  No presenta una interfaz\\ gráfica propia.} \\
 & \makecell{$\oplus$  No tan costoso como un Raspberry Pi.} & \\
 & \makecell{$\oplus$  Mas rápido que un microcontrolador.} & \\
 & \makecell{$\oplus$  No requiere montaje sobre una placa.} & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{ |l|l|l| }
\hline
\multicolumn{3}{ |c| }{Análisis PMI (Parte 2)} \\
\hline
\hline
 & Positivo & Negativo  \\ 
\hline
\multirow{4}{*}{FPGA} & \makecell{$\oplus$  La más barata de las opciones (si\\ se considera la producción en\\ masa).} & \makecell{$\ominus$  Lenguaje de muy bajo nivel.} \\
 & \makecell{$\oplus$  Mayor control de  bajo nivel. } & \makecell{$\ominus$  No presenta una interfaz\\ gráfica propia.} \\
 & \makecell{$\oplus$  Menores errores.} & \\
 & \makecell{$\oplus$  Mayor robustez.} & \\
\hline
\multirow{4}{*}{Microcontrolador} & \makecell{$\oplus$  Mayor control de  bajo nivel.} & \makecell{$\ominus$  Lenguaje de muy bajo nivel.} \\
 & \makecell{$\oplus$  Mayor confiabilidad. } & \makecell{$\ominus$  Requiere que sea montado en\\ una placa y periféricos.} \\
 & \makecell{$\oplus$  Menores errores.} & \makecell{$\ominus$  Difícil tarea de debug y\\ corrección de errores.} \\
 & \makecell{$\oplus$  Mayor robustez.} & \\
 & \makecell{$\oplus$  Ideal para tareas pequeñas.} & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

En base al análisis y teniendo en cuenta que se trata de un desarrollo, se eligió la plataforma de Raspberry Pi. No solo es importante la simplicidad con la que se puede desarrollar, sino que también esto se vuelve un beneficio a la hora de desarrollar sensores, actuadores y funcionalidad extendida.\\

Asimismo, el hecho de que pueda correr un código de alto nivel, facilita el desarrollo del firmware y software y acelera los tiempos de desarrollo al tratarse de un lenguaje de alto nivel con librerías ya desarrolladas para el mismo. El diagrama general del mismo se muestra en la Figura \ref{RPi_diagram}.\\

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.8\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/diagramaRPWS.jpg}
  \end{center}
  \caption{Diagrama del circuito con el Raspberry Pi como pieza central}
  \label{RPi_diagram}
\end{figure}
 
El circuito auxiliar de control incluido en el diagrama anterior, no es otra cosa que la etapa adaptadora de entrada (sensores) y de salida (actuadoras) mencionada anteriormente.

\newpage
\subsection{El Raspberry Pi}

Raspberry Pi es un ordenador de placa reducida, ordenador de placa única u ordenador de placa simple (SBC) de bajo costo desarrollado en el Reino Unido por la Fundación Raspberry Pi, con el objetivo de estimular la enseñanza de ciencias de la computación en las escuelas. \\

Aunque no se indica expresamente si es hardware libre o con derechos de marca, se  mantienen el control de la plataforma pero permitiendo su uso libre tanto a nivel educativo como particular. Tampoco deja claro si es posible utilizarlo a nivel empresarial u obtener beneficios con su uso, asunto que se debe consultar con la fundación.\\

En cambio el software sí es open source, siendo su sistema operativo oficial una versión adaptada de Debian, denominada RaspBian, aunque permite otros sistemas operativos, incluido una versión de Windows 10.\\

El modelo que se usara para el presente trabajo practico es el Raspberry Pi 2 Model B. Las principales características del modelo son:

\begin{itemize}
  \item 900MHz quad-core ARM Cortex-A7 CPU
  \item 1GB RAM
  \item 4 USB ports
  \item 40 GPIO pins
  \item Full HDMI port
  \item Ethernet port
  \item Combined 3.5mm audio jack and composite video
  \item Camera interface (CSI)
  \item Display interface (DSI)
  \item Micro SD card slot
  \item VideoCore IV 3D graphics core
\end{itemize}


\begin{wrapfigure}{R}{0.5\textwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.4\textwidth},keepaspectratio]{Figures/Rpi.jpeg}
  \end{center}
  \caption{Raspberry Pi}
\end{wrapfigure}

La fundación da soporte para las descargas de las distribuciones para arquitectura ARM, Raspbian (derivada de Debian), RISC OS 5, Arch Linux ARM (derivado de Arch Linux) y Pidora (derivado de Fedora); y promueve principalmente el aprendizaje del lenguaje de programación Python. Otros lenguajes también soportados son Tiny BASIC, 12 C, Perl5 y Ruby.\\

En el presente trabajo se aprovechara el conocimiento en Python para desarrollar un sistema de mayor calidad y robustez junto con una interfaz grafica de calidad orientada en facilitar el trabajo del usuario. Se aprovecharan además los 40 puertos de uso general como interfaz con el circuito de control encargado de administrar los sensores y actuadores.\\

Además, las capacidades del Raspberry Pi permiten que el proyecto tenga escalabilidad y prevea incluir nuevas prestaciones a la solución propuesta: tiene espacio para incluir nuevas tecnologías y adaptarse a un ambiente de desarrollo de avanzada. Sus facilidades le otorgarán al ADT una versatilidad en el ambiente de desarrollo que pocas soluciones tienen, y una fácil manipulación por parte de los usuarios. Se considera para el proyecto que la presencia del Raspberry Pi como componente núcleo del funcionamiento asegura un rápido desarrollo, alcanzar las necesidades propuestas y obtener un resultado robusto y de calidad.\\

Como dato adicional, en la siguiente tabla se muestran todas las versiones disponibles en el mercado del Raspberry Pi. 

\begin{center}
\begin{tiny}
\begin{tabular}{ |p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}| }
\hline
 & Raspberry Pi 3 & Raspberry Pi Zero & Raspberry Pi 2 & Raspberry Pi model B & Raspberry Pi A+ \\
\hline
Release date & 2016 Feb 29 & 2015 Nov 30 & 2015 Feb 1 & 2012 Feb 15 & 2014 Nov 10 \\
\hline
\multicolumn{6}{l}{Product details} \\ [2ex]
\hline
Price & US\$35.00 & US\$5.00 & US\$35.00 &  & US\$20.00 \\
\hline
Core Type & Cortex-A53 64-bit & ARM1176JZF-S & Cortex-A7 & ARM1176JZF-S & ARM1176JZF-S \\
\hline
No. Of Cores & 4 & 1 & 4 & 1 & 1 \\
\hline
CPU Clock & 1.2 GHz & 1 GHz & 900 MHz & 700 MHz & 700 MHz \\
\hline
RAM & 1 GB & 512 MB & 1 GB & 512 MB (256 - model A) & 256 MB \\
\hline
\multicolumn{6}{l}{Wired Connectivity} \\ [2ex]
\hline
USB Ports & Yes: 4 & Yes: micro + micro OTG & Yes: 4 & Yes: 2 & Yes: 1 \\
\hline
Ethernet & Yes & No & Yes: 10/100M & Yes: 10/100M & No \\
\hline
HDMI & Yes & Yes: mini & Yes & Yes & Yes \\
\hline
GPIO & Yes & Yes & Yes & Yes & Yes \\
\hline
LCD Panel & Yes & No & Yes & Yes: DSI & Yes \\
\hline
Camera & Yes & Yes: latest version include a camera connector & Yes & Yes: DSI & Yes \\
\hline
SD/MMC & Yes: microSD & Yes: microSD & Yes: microSD & Yes: SD Cage & Yes: microSD \\
\hline
Serial & - & - & - & -: Through Expansion Connector, needs level shifting & - \\
\hline
\multicolumn{6}{l}{Wireless Connectivity (On board)} \\ [2ex]
\hline
Wi-Fi & Yes: 802.11n & No & No & No & No \\
\hline
Bluetooth© & Yes: 4.1 & No & No & No & No \\
\hline
\multicolumn{6}{l}{Dimensions}  \\ [2ex]
\hline
Height & 56.5 mm & 30 mm & 85.6 mm & 85.6 mm & 65 mm \\
\hline
Width & 85.6 mm & 65 mm & 56.5 mm & 53.98 mm & 56.5 mm \\
\hline
Depth & 17 mm &  &  &  & 10 mm \\
\hline
Weight & 45g & 9 g & 45 g & 45 g & 23 g \\
\hline
\multicolumn{6}{l}{Power}  \\ [2ex]
\hline
Power ratings & 800 mA & 160 mA & 800 mA & 700 mA & 200 mA \\
\hline
Power sources & microUSB or GPIO & microUSB or GPIO & microUSB or GPIO & microUSB or GPIO & microUSB or GPIO \\
\hline
\end{tabular}
\end{tiny}
\end{center}

\newpage
\subsection{El Arduino como interfaz con los sensores}

\subsubsection*{El Arduino}

Arduino es una plataforma de prototipos electrónica de código abierto (open-source) basada en hardware y software flexibles y fáciles de usar. Está pensado para artistas, diseñadores, como hobby y para cualquiera interesado en crear objetos o entornos interactivos.
Arduino puede sensar el entorno mediante la recepción de entradas desde una variedad de sensores y puede afectar a su alrededor mediante el control de luces, motores y otros artefactos. El microcontrolador de la placa se programa usando el Arduino Programming Language (basado en Wiring) y el Arduino Development Environment (basado en Processing).
Las placas se pueden ensamblar a mano o encargarlas preensambladas; el software se puede descargar gratuitamente. Los diseños de referencia del hardware (archivos CAD) están disponibles bajo licencia open-source, por lo que es de libre adaptación.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.4\textwidth}, keepaspectratio]{Figures/arduino_uno.jpg}
  \end{center}
  \caption{Arduino UNO}
\end{figure}

\subsubsection*{Por qué un Arduino}

Hay muchos otros microcontroladores y plataformas microcontroladoras disponibles para computación física. Parallax Basic Stamp, Netmedia’s BX-24, Phidgets, MIT’s Handyboard, y muchas otras ofertas de funcionalidad similar. Todas estas herramientas toman los desordenados detalles de la programación de microcontrolador y la encierran en un paquete fácil de usar. Arduino también simplifica el proceso de trabajo con microcontroladores, pero ofrece algunas ventajas para profesores, estudiantes y aficionados interesados sobre otros sistemas:

\begin{itemize}
\item Barato: Las placas Arduino son relativamente baratas comparadas con otras plataformas microcontroladoras. La versión menos cara del módulo Arduino puede ser ensamblada a mano, e incluso los módulos de Arduino preensamblados cuestan menos de 50\$. 

\item Multiplataforma: El software de Arduino se ejecuta en sistemas operativos Windows, Macintosh OSX y GNU/Linux. La mayoría de los sistemas microcontroladores están limitados a Windows.

\item Entorno de programación simple y claro: El entorno de programación de Arduino es fácil de usar para principiantes, pero suficientemente flexible para que usuarios avanzados puedan aprovecharlo también. Para profesores, está convenientemente basado en el entorno de programación Processing, de manera que estudiantes aprendiendo a programar en ese entorno estarán familiarizados con el aspecto y la imagen de Arduino.

\item Código abierto y software extensible: El software Arduino está publicado como herramientas de código abierto, disponible para extensión por programadores experimentados. El lenguaje puede ser expandido mediante librerias C++, y la gente que quiera entender los detalles técnicos pueden hacer el salto desde Arduino a la programación en lenguaje AVR C en el cual está basado. De forma similar, puedes añadir código AVR-C directamente en tus programas Arduino si quieres.

\item Código abierto y hardware extensible: El Arduino está basado en microcontroladores ATMEGA8 y ATMEGA168 de Atmel. Los planos para los módulos están publicados bajo licencia Creative Commons, por lo que diseñadores experimentados de circuitos pueden hacer su propia versión del módulo, extendiéndolo y mejorándolo. Incluso usuarios relativamente inexpertos pueden construir la versión de la placa del módulo para entender como funciona y ahorrar dinero.
\end{itemize}

\subsubsection*{Para qué un Arduino}

Es importante a la hora de respetar el diseño propuesto del ADT que se tenga bien modularizado el manejo de los sensores y actuadores. Si se utiliza un arduino como interfáz que adapte los controladores del hardware asociado a las mediciones a un lenguaje común, el día de mañana se puede trabajar más fácilemente en cambios y mejoras. Es decir: encerrar el manejo de periféricos en un paquete permite trabajar libremente de manera interna, mejorando la flexibilidad y adaptabilidad de la herramienta. 

Particularmente hablando del ARduino, resulelve un par de problemas: Facilita el manejo de sensores/actuadores cuyas señales son analógicas o PWM \footnote{La modulación por ancho de pulsos (también conocida como PWM, siglas en inglés de pulse-width modulation) de una señal o fuente de energía es una técnica en la que se modifica el ciclo de trabajo de una señal periódica (una senoidal o una cuadrada, por ejemplo), ya sea para transmitir información a través de un canal de comunicaciones o para controlar la cantidad de energía que se envía a una carga.}., y asimismo adapta las tensiónes de 3.3v en el Raspberry Pi a 5v que es un valor más estandar en los sensores y actuadores. 

\newpage
\subsection{Webservice e Interfáz gráfica}

Para el diseño del Webservice se utilizarán las librerías python en conjunto con la facilidad de su programación en el Raspberry Pi para montar un servidor. El hecho de montar un webservice permite que el dipsoitivo sea accesible desde cualquier nodo de la red Y contribuye a su adaptabilidad física a los distintos entornos de trabajo.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.55\textwidth}]{Figures/Diagrama_Interfaz_grafica.jpg}
  \end{center}
  \caption{Diagrama del contenido de la interfáz gráfica.}
  \label{GIDiag}
\end{figure}

En lo que concierne a la interfáz gráfica, se tendrán que evaluar los detalles a la hora de realizar el diseño del mismo. Lo que se puede asegurar es que se planteará una organización funcional: Se separá una sección a la obtensión de datos, a la configuración y a la información. El flujo de la operación de usuario y el esquema del contenido se muestra en el diagrama \ref{GIDiag}.

\newpage
\subsection{Metodología TDD (desarrollo dirigido por tests)}

\begin{wrapfigure}{R}{0.5\textwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.4\textwidth},keepaspectratio]{Figures/tdd-loop.jpg}
  \end{center}
  \caption{Diagrama de Flujo de la metodología TDD}
\end{wrapfigure}

Desarrollo guiado por pruebas de software, o Test-driven development (TDD) es una práctica de ingeniería de software que involucra otras dos prácticas: Escribir las pruebas primero (Test First Development) y Refactorización (Refactoring). Para escribir las pruebas generalmente se utilizan las pruebas unitarias (unit test en inglés). En primer lugar, se escribe una prueba y se verifica que las pruebas fallan. A continuación, se implementa el código que hace que la prueba pase satisfactoriamente y seguidamente se refactoriza el código escrito. El propósito del desarrollo guiado por pruebas es lograr un código limpio que funcione. La idea es que los requisitos sean traducidos a pruebas, de este modo, cuando las pruebas pasen se garantizará que el software cumple con los requisitos que se han establecido.


\subsubsection*{Requisitos}

Para que funcione el desarrollo guiado por pruebas, el sistema que se programa tiene que ser lo suficientemente flexible como para permitir que sea probado automáticamente. Cada prueba será suficientemente pequeña como para que permita determinar unívocamente si el código probado pasa o no la verificación que ésta le impone. El diseño se ve favorecido ya que se evita el indeseado "sobre diseño" de las aplicaciones y se logran interfaces más claras y un código más cohesivo. Frameworks como JUnit proveen de un mecanismo para manejar y ejecutar conjuntos de pruebas automatizadas.

\subsubsection*{Ciclo de desarrollo conducido por pruebas}

En primer lugar se debe definir una lista de requisitos y después se ejecuta el siguiente ciclo:

\begin{itemize}
	\item Elegir un requisito: Se elige de una lista el requisito que se cree que nos dará mayor conocimiento del problema y que a la vez sea fácilmente implementable.
	\item Escribir una prueba: Se comienza escribiendo una prueba para el requisito. Para ello el programador debe entender claramente las especificaciones y los requisitos de la funcionalidad que está por implementar. Este paso fuerza al programador a tomar la perspectiva de un cliente considerando el código a través de sus interfaces.
	\item Verificar que la prueba falla: Si la prueba no falla es porque el requisito ya estaba implementado o porque la prueba es errónea.
	\item Escribir la implementación: Escribir el código más sencillo que haga que la prueba funcione. Se usa la expresión "Déjelo simple" ("Keep It Simple, Stupid!"), conocida como $principio_KISS$.
	\item Ejecutar las pruebas automatizadas: Verificar si todo el conjunto de pruebas funciona correctamente.
	\item Eliminación de duplicación: El paso final es la refactorización, que se utilizará principalmente para eliminar código duplicado. Se hace un pequeño cambio cada vez y luego se corren las pruebas hasta que funcionen.
	\item Actualización de la lista de requisitos: Se actualiza la lista de requisitos tachando el requisito implementado. Asimismo se agregan requisitos que se hayan visto como necesarios durante este ciclo y se agregan requisitos de diseño (P. ej que una funcionalidad esté desacoplada de otra).
\end{itemize}

Tener un único repositorio universal de pruebas facilita complementar TDD con otra práctica recomendada por los procesos ágiles de desarrollo, la "Integración Continua". Integrar continuamente nuestro trabajo con el del resto del equipo de desarrollo permite ejecutar toda batería de pruebas y así descubrir si nuestra última versión es compatible con el resto del sistema. Es recomendable y menos costoso corregir pequeños problemas cada pocas horas que enfrentarse a problemas enormes cerca de la fecha de entrega fijada.

\subsubsection*{Características}

Una ventaja de esta forma de programación es el evitar escribir código innecesario ("You Ain't Gonna Need It" (YAGNI)). Se intenta escribir el mínimo código posible, y si el código pasa una prueba aunque sepamos que es incorrecto nos da una idea de que tenemos que modificar nuestra lista de requisitos agregando uno nuevo.
La generación de pruebas para cada funcionalidad hace que el programador confíe en el código escrito. Esto permite hacer modificaciones profundas del código (posiblemente en una etapa de mantenimiento del programa) pues sabemos que si luego logramos hacer pasar todas las pruebas tendremos un código que funcione correctamente.
Otra característica del Test Driven Development es que requiere que el programador primero haga fallar los casos de prueba. La idea es asegurarse de que los casos de prueba realmente funcionen y puedan recoger un error.

\subsubsection*{Ventajas}

Los programadores que utilizan el desarrollo guiado por pruebas en un proyecto virgen encuentran que en raras ocasiones tienen la necesidad de utilizar el depurador o debugger.
A pesar de los elevados requisitos iniciales de aplicar esta metodología, el desarrollo guiado por pruebas (TDD) puede proporcionar un gran valor añadido en la creación de software, produciendo aplicaciones de más calidad y en menos tiempo. Ofrece más que una simple validación del cumplimiento de los requisitos, también puede guiar el diseño de un programa. Centrándose en primer lugar en los casos de prueba uno debe imaginarse cómo los clientes utilizarán la funcionalidad (en este caso, los casos de prueba). Por lo tanto, al programador solo le importa la interfaz y no la implementación. Esta ventaja es similar al diseño por convenio pero se parece a él por los casos de prueba más que por las aserciones matemáticas.
El poder del TDD radica en la capacidad de avanzar en pequeños pasos cuando se necesita. Permite que un programador se centre en la tarea actual y la primera meta es, a menudo, hacer que la prueba pase. Inicialmente no se consideran los casos excepcionales y el manejo de errores. Estos, se implementan después de que se haya alcanzado la funcionalidad principal. Otra ventaja es que, cuando es utilizada correctamente, se asegura de que todo el código escrito está cubierto por una prueba. Esto puede dar al programador un mayor nivel de confianza en el código.

